%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\newenvironment{bonusaufgabe}[1][]{
  \textbf{Bonusufgabe} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\newcommand{\HOM}{\mathcal{H}om}
\newcommand{\K}{\mathcal{K}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\FFF}{\ensuremath{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\UUU}{\ensuremath{\mathfrak{U}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\SPEC}{\ensuremath{\mathbf{Spec}}}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
\newcommand{\cH}{\check{H}}
\newcommand{\cC}{\check{C}}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
\DeclareMathOperator{\Pic}{Pic}
\DeclareMathOperator{\Div}{Div}
\DeclareMathOperator{\GL}{GL}
\DeclareMathOperator{\PSh}{PSh}
\DeclareMathOperator{\Sh}{Sh}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Proj}{Proj}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\colim}{colim}
\DeclareMathOperator{\rank}{rank}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 22}

\begin{aufgabe}[Determinanten]
  Sei $A$ ein Ring und $M$ ein freier $A$-Modul vom Rang $m$.
  Wir schreiben $\det(M)$ für den freien Modul $\Bigwedge^m(M)$ vom Rang $1$.
  \begin{enumerate}
  \item Sei $0\to M\to N\to P\to 0$ eine kurze exakte Sequenz freier $A$-Moduln.
    Finde einen kanonischen Isomorphismus $\det(M)\otimes\det(P)\xrightarrow{\sim}\det(N)$. In welchem Sinne ist dieser natürlich?
  \end{enumerate}
  Ist nun $\E$ eine lokal freie Modulgarbe vom Rang $r$ auf einem geringten Raum $X$, so schreiben wir analog $\det(\E)$
  für die lokal freie Modulgarbe $\Bigwedge^r(\E)$ vom Rang $1$.
  \begin{enumerate}[resume]
  \item Sei $0\to \E'\to \E\to\E''\to 0$ eine kurze exakte Sequenz lokal freier Garben auf $X$.
    Finde einen natürlichen Isomorphismus $\det(\E')\otimes\det(\E'')\xrightarrow{\sim}\det(\E)$.
  \item Folgere, dass für die kanonische Garbe auf $\PP^n_A$ gilt: $\omega_{\PP^n_A} \cong \O_{\PP^n_A}(-n-1)$.
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

In den folgenden Aufgaben werden wir folgendes Theorem über die Klassifikation von Vektorbündeln auf der projektiven Geraden $\PP^1=\PP^1_k$
über einem Körper $k$ (teilweise) beweisen:
\begin{theorem}[{\cite[18.5.6]{FOAG}}]
  Sei $\E$ eine lokal freie Modulgarbe vom Rang $r$ über $\PP^1$.
  Dann ist $\E\cong\O(a_1)\oplus\ldots\oplus\O(a_r)$ für eine eindeutig bestimmte Folge $a_1\leq\ldots\leq a_r$ von ganzen Zahlen.
\end{theorem}

Für $r=1$ wissen wir schon (?), dass dieses Resultat stimmt, weshalb wir das Theorem per Induktion über $r$ beweisen können.

\begin{aufgabe}[Eindeutigkeit]
  Angenommen wir wissen bereits $\E\cong\O(a_1)\oplus\ldots\oplus\O(a_r)$ für eine Folge $a_1\leq\ldots\leq a_r$.
  Zeige, dass die Zahlen $a_i$ durch die Folge $(\dim_k\Hom(\O(m),\E))_{m\in\ZZ}$ festgelegt sind.
  Damit (?) ist die Eindeutigkeit der $a_i$ bewiesen.
\end{aufgabe}


\begin{aufgabe}[Klassifikation von Vektorbündeln auf der projektiven Geraden I]
  Sei $X$ ein geringter Raum, $\F$ und $\G$ Modulgarben sowie $\E$ eine lokal freie Modulgarbe von endlichem Rang auf $X$.
  \begin{enumerate}
  \item Zeige, dass $\HOM(\F,\G\otimes\E)\cong\HOM(\F\otimes\E^\vee,\G)$.
  \end{enumerate}
    {\tiny Verwende die Tensor-Hom-Adjunktion von Blatt 16, um die Aussage auf dem Niveau von Hom-\emph{Mengen} zu zeigen.
      Um die Aussage für Hom-\emph{Garben} zu erhalten, lässt sich das Yoneda-Lemma verwenden.}

  Sei nun $X=\PP^1$ und $\E$ wieder lokal frei.
  Zeige:
  \begin{enumerate}[resume]
  \item $\HOM(\O(m),\E)\cong\E(-m)$ für alle $m\in\ZZ$
  \item $\Hom(\O(m),\E)\neq 0$ für $m<<0$.

    {\tiny Tipp: Serres Theorem A \cite[15.3.8]{FOAG}.}
  \item $\Hom(\O(m),\E)=0$ für $m>>0$.
    
    {\tiny Tipp: Serre-Dualität \cite[18.5.1]{FOAG} und Serre vanishing \cite[18.1.4]{FOAG}.}
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Klassifikation von Vektorbündeln auf der projektiven Geraden II]
  Nach Aufgabe 2 existiert eine größte Zahl $a_r\in\ZZ$ mit $\dim\Hom(\O(a_r),\E)>0$.
  Daher können wir einen nichttrivialen Morphismus $\phi\colon\O(a_r)\to\E$ wählen.
  \begin{enumerate}
  \item Zeige, dass $\phi$ injektiv ist.

    {\tiny Tipp: Überlege dir, warum der Kern von $\phi$ torsionsfrei\footnote{Eine quasikohärente Garbe $\F$ ist torsionsfrei genau dann, wenn
       $\F(U)$ ein torsionsfreier $A$-Modul ist für jedes affine offen $U=Spec(A)$.} ist.}
  \item Zeige, dass der Kokern $\F$ von $\phi$ lokal frei ist.

    {\tiny Anleitung: Es existiert eine kurze exakte Sequenz $0\to t(\F)\to\F\to lf(\F)\to 0$, wobei $lf(\F)$ lokal frei ist.
      Zeige, dass der Kern $\L$ der Surjektion $\E\rightarrow lf(\F)$ eine lokalfreie Garbe vom Rang $1$ ist.
      Dann ist $\L\cong\O(N)$ für ein $N\in\ZZ$.
      Zeige, dass eine nichttriviale Abbildung $\phi'\colon \O(a_r)\rightarrow\O(N)$ existiert, welche eine Injektion ist (wie zuvor).
      Dann muss (?) $a_r\leq N$ sein.
      Verwende die Maximalität von $a_r$, um $N\leq a_r$ zu sehen.
      Schließlich beweise, dass $\phi'$ ein Isomorphismus ist und folgere $\F=lf(\F)$.}
  \end{enumerate}
  
  Wir erhalten eine kurze exakte Sequenz lokal freier Garben
  \[0\to\O(a_r)\to\E\to\F\to 0.\]
  Da $F$ vom Rang $r-1$ ist, existiert nach Induktionsvoraussetzung eine Folge $a_1\leq\ldots\leq a_{r-1}$, sodass
  $\F\cong\O(a_1)\oplus\ldots\oplus\O(a_{r-1})$.
  \begin{enumerate}[resume]
  \item Beweise, dass $a_r\geq a_i$ für $i<r$ ist.
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Klassifikation von Vektorbündeln III]
  Es gilt noch zu zeigen, dass obige exakte Sequenz spaltet, also $\E\cong\O(a_1)\oplus\ldots\oplus\O(a_r)$.
  \begin{enumerate}
  \item Sei $0\to\G'\to\G\to\G''\to 0$ eine kurze exakte Sequenz von Vektorbündeln auf einem beliebigen Schema $X$
    und sei eine Überdeckung $(U_i)_{i\in I}$ durch trivialisierende offene affine Mengen gegeben.
    Zeige, dass sich jede Übergangsabbildung $T_{ij}\in\GL_{\rank\G}(\O(U_i\cap U_j))$ von $\G$ als obere Blockdreiecksmatrix
    \[T_{ij}=\begin{pmatrix}
      T'_{ij} & *\\
      0 & T''_{ij}
    \end{pmatrix}\]
  darstellen lässt, wobei $T'_{ij}\in\GL_{\rank\G'}(\O(U_i\cap U_j))$, $T''_{ij}\in\GL_{\rank\G''}(\O(U_i\cap U_j))$ die Übergangsabbildungen
  von $\G'$ beziehungsweise $G''$ sind.
  \end{enumerate}
  Fortsetzung folgt.
\end{aufgabe}

    
  


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
